# Cours 1 - Manipulation d'adresses IP

- [Cours 1 - Manipulation d'adresses IP](#cours-1---manipulation-dadresses-ip)
- [Premières séances](#premi%c3%a8res-s%c3%a9ances)
  - [I. Notions générales réseau et IP](#i-notions-g%c3%a9n%c3%a9rales-r%c3%a9seau-et-ip)
    - [1. Commandes](#1-commandes)
    - [2. Manipulations d'adresses IP](#2-manipulations-dadresses-ip)
    - [3. Exemple de manipulation d'IP](#3-exemple-de-manipulation-dip)
  - [II. Mise en pratique](#ii-mise-en-pratique)
    - [1. Commandes](#1-commandes-1)
    - [2. Manipulations d'adresses IP](#2-manipulations-dadresses-ip-1)

# Premières séances

## I. Notions générales réseau et IP

* notion de *protocoles* 
  * une langue commune pour communiquer, échanger de l'information
* le [binaire](../lexique.md#binaire)
  * c'est la *base 2* en mathématiques
  * on compte tous les jours en décimal (*base 10*)
* notion de [*carte réseau*](../lexique.md#carte-réseau-ou-interface-réseau)
* **IP** (IPv4)
  * une adresse IP est composée de 4 octets
  * les valeurs sont donc comprises entre 0 et 255
  * une adresse IP seule n'a pas de sens : on a besoin du *masque de sous-réseau*
  * le masque s'écrit **toujours** comme une suite de 1 **puis** une suite de 0 en binaire
    * un masque courant est `255.255.255.0` il s'écrit `11111111.11111111.11111111.00000000` en binaire
    * on peut aussi utiliser la *notation CIDR* et indiquer le nombre de bits ayant la valeur 1, après l'IP
    * par exemple, le masque `255.255.255.0` se note `/24` en *notation CIDR*
  * une adresse IP est composée de deux informations : *l'adresse de réseau* et *l'adresse d'hôte*, il faut le masque pour les déterminer (cf. [l'exemple](#3-exemple-de-manipulation-dip-vue-en-cours))

* la **[passerelle](../lexique.md#passerelle-ou-gateway) ou gateway** est une machine dans le même réseau que nous, qui est chargée de nous permettre de sortir du réseau. **La passerelle est une machine**, qui porte une IP, comme un de nos PC :)
  * si vous pouvez aller sur internet, alors vous avez **forcément** une passerelle qui fait le pont entre votre réseau (un LAN) et internet (le WAN)
  
* on parle souvent d'*hôtes* ou *noeuds* en informatique. Ce sont juste des machines (que ce soient des PCs, des serveurs, etc.)

* [adresse MAC](../lexique.md#mac--media-access-control)

---

### 1. Commandes

* terminal
  * `cmd` ou `powershell` sous Windows (préférez Powershell, c'est la nouvelle génération)
  * `terminal` sous OS X
  * `xterm` ou autres sur GNU/Linux

* observer ses [interfaces réseau](../lexique.md#carte-réseau-ou-interface-réseau)
```
# Sur Windows : 
ipconfig /all
# Sur GNU/Linux ou OS X :
ifconfig
```

* envoyer un message simple à un serveur : `ping`
    * la valeur obtenue est en *millisecondes* : c'est le temps de l'aller-retour effectué par votre message
```
ping <adresse_ip>
# Par exemple
ping 192.168.1.1
ping google.com
```

* voir les machines intermédiaires vers une destination : `traceroute` (ou `tracert`)
```
traceroute google.com
```

* très bref aperçu de : 
  * `nc` ou `netcat` : connexion à un port
  * `curl` : requête HTTP (comme un navigateur, mais dans un terminal)
  * `dig` ou `nslookup` : requête DNS (pour résoudre un nom de domaine (comme "www.google.com") en une adresse IP)

### 2. Manipulations d'adresses IP
* **conversions**
  * binaire > décimal
  * décimal > binaire  
  
* **calcul d'adressage**
  * à partir d'une *adresse IP* et d'un *masque de sous-réseau*
  * on peut déduire [l'*adresse de réseau*](../lexique.md#adresse-de-réseau)
  * on peut déduire [l'*adresse de broadcast* ("diffusion")](../lexique.md#adresse-de-diffusion-ou-broadcast-address)
  * et souvent, [l'*adresse de gateway* ("passerelle")](../lexique.md#passerelle-ou-gateway)
  * et enfin le nombre d'hôtes disponibles dans un réseau donné
  
### 3. Exemple de manipulation d'IP
A l'aide d'un `ipconfig` ou `ifconfig`, on **repère l'adresse IP d'une machine donnée** : `192.168.3.17/22`.  

**1.** `/22` est la *notation [CIDR](../lexique.md#cidr--classless-inter-domain-routing)* d'une IP et de son masque. Une autre façon de le dire est :
  * adresse IP : `192.168.3.17` ou en binaire `11000000.10101000.00000011.00010001`
  * masque de sous-réseau : `255.255.252.0` ou en binaire `11111111.11111111.11111100.00000000`  
  
**2.** Notons l'un sous l'autre afin de correctement visualiser l'utilisation du masque :
```
A. 11000000.10101000.00000011.00010001  (adresse IP)
B. 11111111.11111111.11111100.00000000  (masque de sous-réseau)
```  
  
**3.** Pour **calculer l'adresse de réseau**, il faut regarder les deux lignes en même temps (comme si on appliquait un "masque" à l'adresse IP, vraiment) : 
  * si la ligne B (le masque) contient un 1, alors on "garde" le chiffre correspondant de la ligne A
  * si la ligne B (le masque) contient un 0, alors on "jette" le chiffre correspondant de la ligne A, et on note 0
  * ici, on obtiens : 
```
                             adresse
        adresse réseau         hôte
   .----------------------..---------.
A. 11000000.10101000.00000011.00010001  (adresse IP)
B. 11111111.11111111.11111100.00000000  (masque de sous-réseau)
C. 11000000.10101000.00000000.00000000  (adresse de réseau)
```  
**L'adresse de réseau de `192.168.1.37/22` est `11000000.10101000.00000000.00000000/22` soit `192.168.0.0/22`.**
Elle correspond dans notre exemple au 22 premiers bits de l'adresse IP de départ, suivie de 0. Car c'est un `/22`.  

**4.** Pour **calculer l'adresse de broadcast**, on garde aussi les 22 premiers bits de l'adresse IP, mais cette fois, on comble avec des 1 :
```
                             adresse
        adresse réseau         hôte
   .----------------------..---------.
A. 11000000.10101000.00000011.00010001  (adresse IP)
B. 11111111.11111111.11111100.00000000  (masque de sous-réseau)
C. 11000000.10101000.00000000.00000000  (adresse de réseau)
D. 11000000.10101000.00000011.11111111  (adresse de brodcast)
```  
**L'adresse de broadcast du réseau `192.168.0.0/22` est `11000000.10101000.00000011.11111111/22` soit `192.168.3.255/22`.
Elle correspond dans notre exemple au 22 premiers bits de l'adresse IP de départ, suivie de 1. Car c'est un `/22`.  

**5.** Souvent (mais pas tout le temps), la *gateway* ou *passerelle* porte l'adresse IP juste avant l'adresse de broadcast :
```
                             adresse
        adresse réseau         hôte
   .----------------------..---------.
A. 11000000.10101000.00000011.00010001  (adresse IP)
B. 11111111.11111111.11111100.00000000  (masque de sous-réseau)
C. 11000000.10101000.00000000.00000000  (adresse de réseau)
D. 11000000.10101000.00000011.11111111  (adresse de broadcast)
E. 11000000.10101000.00000011.11111110  (adresse de gateway)
```
  
**6.** Une fois ces notions en tête, on peut **calculer le nombre d'hôtes possibles** : 
  * notre réseau est un `/22` cela fait donc 10 bits disponibles pour nos adresses d'hôtes (l'IP est constituée de 32 bits, et 22 sont réservés à l'adresse réseau)
  * 10 bits disponibles, cela fait 2^10 possibilités, soit 1024 possibilités, **1024 "adresses possibles MAIS"** :
    * l'adresse de réseau n'est pas utilisable : 1023 possibilités
    * l'adresse de brodcast n'est pas utilisable : 1022 possibilités
    * si le réseau possède une gateway, son IP n'est pas libre : 1021 possibilités
  * en comptant l'adresse de gateway, on a **1021 adresses disponibles** ("possible" != "disponible")
  
* **NB**
  * la partie `adresse de réseau` ne change **jamais** pour toutes les adresses d'un réseau donné (on le voit bien dans le `5.`)
  * toutes les machines d'un même réseau peuvent communiquer
  * grâce à nos interfaces réseau, on peut porter des IPs, et ainsi être dans un réseau
  * **c'est bien le fait d'avoir une adresse qui nous rend "membre d'un réseau"**  

## II. Mise en pratique

### 1. Commandes
* `cd` pour *change directory* permet de se déplacer dans un répertoire
  * `cd C:\Program Files` par exemple
* `ls` pour *list*, permet de lister les éléments contenus dans une répertoire
  * sous Windows `ls` n'est présent que dans PowerShell (utilisez `dir` dans un `cmd`)

### 2. Manipulations d'adresses IP
A l'aide d'un `ipconfig` ou `ifconfig`, on repère l'adresse IP d'une machine donnée : `10.33.3.17/22`.
**1.** On calcule l'[*adresse de réseau*](../lexique.md#adresse-de-réseau) pour cette IP, ainsi que l'[*adresse de broadcast*](../lexique.md#adresse-de-diffusion-ou-broadcast-address) (pour la marche à suivre, cf [TP1.3.](#3-exemple-de-manipulation-dip-vue-en-cours)) 
```
                             adresse
        adresse réseau         hôte
   .----------------------..---------.
A. 00001010.00100001.00000011.00010001  (adresse IP)
B. 11111111.11111111.11111100.00000000  (masque de sous-réseau)
C. 00001010.00100001.00000000.00000000  (adresse de réseau)
D. 00001010.00100001.00000011.11111111  (adresse de broadcast)
```

**2.** On peut aussi calculer l'adresse de gateway, qui, souvent, est sur l'adresse juste avant la [broadcast](../lexique.md#adresse-de-diffusion-ou-broadcast-address) (mais pas tout le temps).
```
                             adresse
        adresse réseau         hôte
   .----------------------..---------.
A. 00001010.00100001.00000011.00010001  (adresse IP)
B. 11111111.11111111.11111100.00000000  (masque de sous-réseau)
C. 00001010.00100001.00000000.00000000  (adresse de réseau)
D. 00001010.00100001.00000011.11111111  (adresse de broadcast)
E. 00001010.00100001.00000011.11111110  (adresse de gateway)
```
Nous avons 10 bits pour notre adresse d'hôte, et 22 bits pour l'adresse de réseau (défini par le masque). 
Avec 10 bits, il y a 2^10 adresses possibles, soit 1024 possibilités.  

En enlevant l'adresse de réseau et l'adresse de broadcast et l'adresse de gateway, on a 1024 - 3 = **1021 adresses disponibles**.  

**3.** En décimal, le réseau étudié est `10.33.0.0/22`. En admettant que personne ne se trouve actuellement dans ce réseau, on va découper le réseau en plusieurs sous-réseaux, afin d'héberger des machines ayant des fonctions différentes. On veut un réseau pour chacun des groupes suivants : 
* 57 PCs
* 12 serveurs
* 26 imprimantes  

On appelle ça du **subnetting** : du *sous-réseautage*. Du découpage de réseau en sous-réseaux quoi !  
Bien lire la partie sur les [masques de sous-réseau](../lexique.md#masque-de-sous-réseau).

**4.** Mise en place du subnetting : on cherche le plus petit réseau dans lequel on peut mettre chacun des équipements : 
* pour réaliser l'exo on peut poser un 'tit tableau. Dans cet exercice, on enlève 3 au nombre d'*adresses possibles* (on inclut la gateway).
```
/24 : 256 adresses possibles = 253 adresses disponibles
/25 : 128 adresses possibles = 125 adresses disponibles
/26 : 64 adresses possibles = 61 adresses disponibles
/27 : 32 adresses possibles = 29 adresses disponibles
/28 : 16 adresses possibles = 13 adresses disponibles
/29 : 8 adresses possibles = 5 adresses disponibles
```

* 57 PCs ne rentrent pas dans un `/27`, mais dans un `/26`
  * on réserve un `/26` qui permet 61 adresses IP
  * 61 adresses dispo - 57 PCs = 4 adresses restantes après affectation
* 12 serveurs ne rentrent pas dans un `/29` mais dans un `/28`
  * on réserver un `/28` qui permet 13 adresses
  * 13 adresses dispo - 12 serveurs = 1 adresse restante après affectation 
* pour 26 imprimantes, on choisira un `/27`
  * 29 - 26 = 3 adresses restantes après affectation

**5.** Il existe plein de "méthodes" pour choisir ces réseaux. Pour avoir une illustration visuelle, vous pouvez vous servir de [cette app web](http://www.davidc.net/sites/default/subnets/subnets.html)
* 57 PCs, dans `10.33.0.0/26`
  * de `10.33.0.0` à `10.33.0.63`
* 26 imprimantes, dans `10.33.0.64/27`
  * de `10.33.0.64` à `10.33.0.95`
* 12 serveurs, dans `10.33.0.96/28`
  * de `10.33.0.96` à `10.33.0.111`
* ce qui nous laisse les sous-réseaux suivants libres (à l'intérieur du `/22` initial) : 
  * `10.33.0.112/28`
  * `10.33.0.128/25`
  * `10.33.1.0/24`
  * `10.33.2.0/23`
